\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{multicol}

\begin{document}


\title{IFT3065 - Proposition de projet}
\date{Janvier 2012}
\author{Vincent Foley-Bourgon (FOLV08078309) \\
Eric Thivierge (THIE09016601)}
\maketitle

\abstract

Nous proposons d'écrire un compilateur Scheme en Scheme qui générera
du code pour une machine x86.  Ce compilateur sera une exploration
``en largeur'' du domaine de la compilation; plutôt que d'implanter
quelques fonctionnalités et de les développer en profondeur, nous
allons tenter d'implanter plus de fonctionnalités, même si cela
implique de diminuer le degré de sophistication de notre compilateur.
Les deux membres de l'équipe pensent que cela aidera à obtenir une
bonne vision d'ensemble du fonctionnement et des défis d'un
compilateur.

\section{Choix des langages}

\subsection{Langage source (Scheme)}

Nous avons décidé d'utiliser Scheme comme langage source.  La raison
principale est que Scheme est un des langages de haut niveau les plus
simple qui soit, ce qui permet d'implanter une grande partie du
langage dans un court lapse de temps.  De plus, il possède des
fonctionnalités que d'autres langages, comme C ou Pascal, ne possèdent
pas:

\begin{itemize}
\item Fermetures
\item Symboles
\item Récursivité terminale
\item Continuations
\item Macros
\end{itemize}


\subsection{Langage hôte (Scheme)}

Nous voulions un langage fonctionnel de haut niveau pour notre
compilateur.  Le langage OCaml était une option très intéressante,
étant donné qu'il est similaire au langage SML utilisé dans le livre
``Modern Compiler Implementation in ML'' par Appel.  Son système de
typage statique et sa facilité à manipuler des données symboliques
auraient certainement étés forts utiles tout au long du développement.
De plus, il possède des outils d'analyse lexicale (ocamllex) et
syntaxique (ocamlyacc) si ceux-ci s'avèrent nécessaires. Comme un seul
membre de l'équipe connaît OCaml, nous avons décidé de ne pas
l'utiliser et avons donc choisit Scheme comme langage hôte.

Scheme est également un langage de fonctionnel de haut niveau qui
permet des manipulations faciles de données symboliques.  Écrire le
compilateur dans le langage source crée un ``cercle virtueux''
d'apprentissage.  De plus, nous avons la possibilité d'écrire un
compilateur autogène.


\subsection{Langage cible (assembleur x86)}

Nous avons décidé de cibler le langage assembleur x86 pour notre
compilateur.  Malgré que les deux membres de l'équipe ne soient pas
familiers avec cet assembleur, la popularité des machines x86 font de
ce langage un choix pratique et la connaissance de l'assembleur x86
est un atout important.  Le choix de x86 nous évite également de
passer par un émulateur pour un autre assembleur (ex.: MIPS).


\section{Choix des fonctionnalités}

Afin de garder l'implantation du langage simple, nous avons éliminé
quelques fonctionnalités de Scheme pour notre projet.  Les
fonctionnalités suivantes ne se trouveront pas dans notre langage:


\begin{itemize}
\item Les nombres à virgule flottante
\item Les entiers à précision arbitraire
\item Unicode
\item \texttt{define-syntax}
\item Les commentaires multi-lignes (\texttt{\#| |\#})
\end{itemize}

Les fonctionnalités suivantes seront dans notre langage:


\begin{itemize}
\item \emph{lambda} et les fermetures
\item \emph{cond}
\item \emph{let}
\item Les paires
\item Les listes
\item La récursivité (optimisation des appels terminaux?)
\item Les commentaires commençant par un point-virgule
\item Les entiers (fixnum)
\item Les chaînes de caractères
\item Les caractères
\item Les symboles
\item Les booléens
\item Le mot clé \emph{begin}
\item Le mot clé \emph{set!}
\item L'instruction \emph{do}
\end{itemize}

Nous ne sommes pas certains si nous pourront inclure les
fonctionnalités suivantes:

\begin{itemize}
\item Les continuations
\item Les macros
\item Les nombres rationnels
\item Les vecteurs
\end{itemize}


\section{Design du compilateur}

Nous avons décidé d'écrire un compilateur en pipeline très modulaire.
On tentera de donner à chaque phase de la compilation son propre
module et que ce module soit complètement indépendant.  Cela affectera
certainement la vitesse de compilation, mais nous sommes d'avis que la
modularité du compilateur sera plus utile pour notre apprentissage et
pour l'aboutissement du projet.

Cette approche est similaire à celle proposée par Sarkar, Waddell et
Dybvig dans leur article \emph{A Nanopass Framework for Compiler
  Education} \footnote{http://www.cs.indiana.edu/~dyb/pubs/nano-jfp.pdf}

Nous metterons peu d'efforts pour développer en grande profondeur une
fonctionnalité particulière de notre compilateur, et nous préfèrerons
explorer un plus grand nombre de fonctionnalités

A priori, notre compilateur ne sera pas autogène.  Si le temps le
permet, nous pourrons voir à la fin du projet s'il serait possible
d'être auto-suffisant, mais ce n'est pas un objectif principal de
notre projet.

\section{Choix des tâches}

\subsection{Grammaire, parseur et messages d'erreurs (niv-2)}

Comme nous implémentons notre propre compilateur, nous avons besoin
d'un analyseur lexical et syntaxique.  Nous avons décidé de les
implanter manuellement plutôt que d'utililiser des outils comme lex ou
bison, car nous aimerions connaître les détails et défis de plus bas
niveau de ces phases.  Par contre, nous réalisons que le gros morceau
de la compilation se trouve dans le back-end plutôt que dans le
front-end et que ce serait une erreur de dépenser trop d'efforts sur
l'analyse lexicale et syntaxique.  Nous procéderons donc de la façon
suivante: nous tenterons d'implémenter notre propre lexer et parser à
la main.  Si une semaine après le début des travaux nous voyons que
nous avons pris du retard et que nos lexer et parser ne sont pas
fonctionnels, nous utiliserons des outils automatisés pour faire
l'analyse pour nous.

Dans le cas où notre analyseur lexical est fait manuellement, il aura
les propriétés suivantes:

\begin{itemize}
\item Support pour ASCII seulement: il serait trop long et difficile
  de supporter correctement l'ensemble de Unicode, et nous nous
  limiterons donc à l'ensemble ASCII.
\item Le ``type'' de notre analyseur lexical sera \texttt{[char] ->
    [symbol]}; on prendra en paramètre une liste de caractères et on
  retournera une liste de symboles.  L'analyse lexicale ne sera pas
  concurrente avec l'analyse syntaxique.
\item Un symbole sera un triplet de la forme: \texttt{(type+valeur,
    ligne, colonne)}.  La ligne et la colonne seront utilisés pour
  donner des messages d'erreurs plus détaillés.
\end{itemize}

Notre analyseur syntaxique aura les propriétés suivantes:

\begin{itemize}
\item Ce sera un parseur LL(1) écrit par un algorithme de descente
  récursive, car c'est sans doute l'algorithme le plus simple à
  implanter manuellement.
\item Le parseur prendra en paramètre la liste de symboles générée par
  l'analyseur lexical et retournera un arbre de syntaxe abstraite.
\end{itemize}



\subsection{Fermetures (niv-2)}

Les fermetures sont l'une des fonctionnalités les plus importantes du
langage Scheme, et nous allons donc les implanter.

\subsection{Récupérateur de mémoire automatique (niv-2)}

Tout comme les fermetures, la gestion automatique de la mémoire est
une fonctionnalité importante de Scheme.  Nous allons donc implanter
un récupérateur simple.

\subsection{Types (niv-1)}

Scheme est un langage typé dynamiquement, donc les variables ne
possèdent pas de types, mais il est fortement typé, ce qui veut dire
qu'une expression telle que \texttt{(+ 3 'foo)} est sémantiquement
incorrecte.  Nous traiterons ces erreurs de type.

\subsection{Vivacité des variables (niv-1)}

L'analyse de vivacité des variable permettra d'identifier les
variables mortes (dont la valeur ne sera pas lue dans le future) et
d'en retirer le code dans le programme cible.


\subsection{Propagation de constantes (niv-2)}

On ajoutera une phase simple d'optimisation où les expressions
constantes seront remplacées par leur valeur numérique.

Par exemple: transformer \texttt{(* 3 (+ 2 4))} par \texttt{18}.


\subsection{Génération simple avec optimisation ``peephole'' (niv-2)}

On écrira dans un fichier texte les lignes de code d'assembleur du
programme source.  On appliquera des optimisations simples sur le code
assembleur.  Par exemple, \texttt{mov \$0, \%ebx} sera transformé en
\texttt{xor \%ebx, \%ebx}.

\end{document}
